
% example for dissertation.sty
\documentclass[
  % Replace oneside by twoside if you are printing your thesis on both sides
  % of the paper, leave as is for single sided prints or for viewing on screen.
  oneside,
  %twoside,
  11pt, a4paper,
  footinclude=true,
  headinclude=true,
  cleardoublepage=empty
]{scrbook}

\usepackage{dissertation}

% ACRONYMS -----------------------------------------------------

% Load the package with the acronym option
\usepackage[acronym,nomain]{glossaries}

%enable the following to avoid links from the acronym usage to the list
\glsdisablehyper

%displays the first use of an acronym in italic
\defglsdisplayfirst[\acronymtype]{\emph{#1#4}}

%the style of the Glossary
\glossarystyle{listgroup}

% set the name for the acronym entries page
\renewcommand{\glossaryname}{Acronyms}

% Generate the glossary
\makeglossaries

% here are the acronym entries
\newacronym{miei}{MIEI}{Mestrado Integrado em Engenharia Informática}
\newacronym{di}{DI}{Departamento de Informática}
\newacronym{um}{UM}{Universidade do Minho}
\newacronym{ia}{IA}{Inteligência Artificial}
\newacronym{si}{SI}{Sistema Inteligente}
\newacronym{sma}{SMA}{Sistema Multiagente}
\newacronym{fipa}{FIPA}{Foundation for Intelligent Physical Agents}
\newacronym{acl}{ACL}{Agent Communication Language}
\newacronym{fipaacl}{FIPA ACL}{Foundation for Intelligent Physical Agents - Agent Communication Language}
\newacronym{jade}{JADE}{Java Agent DEvelopment Framework}
\newacronym{auml}{AUML}{Agent Unified Modeling Language}
\newacronym{gui}{GUI}{Graphical User Interface}

% ----------------------------------------------------------------

% Title
\titleA{Agentes e Sistemas Multiagente}
\titleB{Aplicados a Jogos} % (if any)
% \subtitleA{First Part of Subtitle}
% \subtitleB{Second part of Subtitle} % (if any)

% Author(s)
\authora{André Silva}
\authorb{Helder Gonçalves}
\authorc{João Pedro Fontes}
\authord{Pedro Fortes}

% Supervisor(s)
% \supervisor{The Supervisor of the thesis}
% \cosupervisor{The cosupervisor of the thesis}

% University (uncomment if you need to change default values)
% \def\school{Escola de Engenharia}
% \def\department{Departamento de Inform\'{a}tica}
% \def\university{Universidade do Minho}
% \def\masterdegree{Engenharia Informática}

% Date
\usepackage[pt-PT]{datetime2}

\DTMlangsetup{showdayofmonth=false}
\date{\today}

% Utilities
\usepackage{float}
\usepackage{gensymb}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{spverbatim}
\usepackage[space]{grffile}
\providecommand{\keywords}[1]{\textbf{\textit{Palavras-Chave: }} #1}

\ummetadata % add metadata to the document (author, publisher, ...)

\begin{document}
	% Cover page ---------------------------------------
	\umfrontcover
	\umtitlepage

	% Add acknowledgements ----------------------------
	% \chapter*{Acknowledgements}
	% Write acknowledgements here


	% Add abstracts (en,pt) ---------------------------
	% \chapter*{Abstract}
	% Write abstract here (en) or import corresponding file

	\cleardoublepage
	\chapter*{Resumo}
		Agentes Inteligentes são entidades autónomas capazes de interagir e tomar decisões num dado ambiente consoante a aprendizagem apreendida sem a necessidade de qualquer intervenção humana.
		É possível combinar vários agentes de forma a criar um sistema distribuído e dinâmico onde a autonomia e a interação são factores importantes criando assim um sistema multiagente.

		\medskip
		Com este tipo de sistemas é possível criar programas autónomos capazes de lidar com problemas sem qualquer intervenção humana.
		A área de jogos também é uma área onde os sistemas inteligentes podem apresentar grandes potenciais para um maior dinamismo no mesmo.
		Por estas razões, idealizamos uma experiência no qual gostaríamos de testar este tipo de sistemas em funcionamento.
		Baseamo-nos assim na ideia do jogo \href{agar.io}{agar.io} e estruturámos a forma como os agentes deveriam ser implementados num ambiente semelhante a este.

		\medskip
		Após estas ideias serem discutidas, iremos no fim realizar a implementação do mesmo.\\

		\keywords{Inteligência Artificial, Agente, Sistema Multiagente, Comunicação, Jogos, FIPA ACL, JADE}

	% Summary Lists ------------------------------------
	\tableofcontents
	\listoffigures
	\listoftables
	%\lstlistoflistings
	%\listofabbreviations
	\printglossary[type=\acronymtype]
	\clearpage
	\thispagestyle{empty}

	\pagenumbering{arabic}

	% CHAPTER - Introdução -------------------------
	\chapter{Introdução}
		Em termos gerais, o objetivo da ciência cognitiva é perceber a natureza e o funcionamento de \gls{si}. Um \gls{si} é algo que processa informação de modo a cumprir um objetivo, englobando animais, máquinas complexas, sistemas sensoriais, entre outros. Assim, desperta-se um enorme desafio: como conseguir simular sistemas compostos por partes complexas que mantêm uma constante interação entre si? Para resolver este problema é necessário que existam sistemas que consigam tomar decisões por si próprios. Na informática, um simples computador não é bom a adivinhar o que tem para fazer, todas as ações executadas são previamente antecipadas, planeadas ou devidamente especificadas por um humano. De modo a resolver este problema, é necessário criar sistemas capazes de decidir por si próprios como agir de modo a satisfazer os objetivos para o qual foram criados. Estes sistemas são conhecidos como Agentes [\cite{wooldridge1995}].

		\medskip
		Um Agente é um sistema que consegue atuar sobre a informação que recebe. No entanto, isto não é suficiente. Entenda-se, é necessário que um agente seja capaz de, não apenas de atuar, mas também de tomar decisões sobre as ações possíveis com base em experiência de modo a lidar com ambientes imprevisíveis. A estes, mais complexos, chamamos de Agentes Inteligentes. Contudo, de modo a simular ambientes complexos presentes na natureza, um Agente, por si só, não é capaz de resolver problemas complexos. Assim, este paradigma torna-se bastante mais poderoso quando criamos o que é conhecido como um Sistema Multiagente. Este é composto por entidades (Agentes Inteligentes) que cooperam de forma a solucionar um dado problema demasiado complexo para as suas capacidades individuais. A eficiência de cada \gls{sma} assenta na especificidade de cada agente e nas suas capacidades de relacionamento.

		\medskip
		Os sistemas descritos apresentam uma nova visão sobre a conceptualização e implementação de certos tipos de aplicações de software, permitindo resolver vários problemas e compreender processos presentes na natureza.

		\section{Objetivos}
			O principal objetivo deste projeto é aplicar o conhecimento adquirido sobre Agentes Inteligentes e \gls{sma}.
			Para isso, o grupo optou por uma abordagem diferente na medida em que decidiu replicar um jogo chamado \href{agar.io}{agar.io}, aplicando a \gls{ia} neste mesmo.
			Esperava-se que, após a conclusão do projeto, os diferentes agentes fossem capazes de jogar uns contra os outros da forma mais eficiente possível no que toca ao poder de decisão a ter neste mesmo ambiente.

	% CHAPTER - Preliminares ---------------------
	\chapter{Preliminares}
		\section{Introdução a Agentes e Sistemas Multiagente}
		Tal como foi referido antes, um \gls{sma} tem como objetivo a cooperação de Agentes Inteligentes de forma a solucionar um dado problema cuja complexidade se encontra para lá das suas capacidades individuais.
		Assim, a interação entre agentes de um \gls{sma} obriga à análise, definição, especificação e implementação de um certo conjunto base de funcionalidades. São estas as seguintes:

			\begin{itemize}
				\item Linguagem de Comunicação;
				\item Ontologia;
				\item Plataforma de Comunicação.
			\end{itemize}

			\medskip
			Em resumo, será através da ativação de protocolos de comunicação que se efetuará a troca e a descodificação de mensagens, sendo também necessários protocolos de interação que permitam a troca estruturada de informação através de mensagens. Atentando na estrutura de troca de informação, surgem dois modos de coordenação: Cooperação e Competição. No primeiro, os agentes integram o seu conhecimento para alcançar um objetivo comum, enquanto que, em competição, cada Agente tem a sua própria descrição para os estados em que o ambiente se deve encontrar [\cite{aziz2010}].

			\medskip
			Para haver comunicação, é necessário especificar a linguagem de comunicação entre Agentes de Software. De modo a que exista um comunicação clara e eficiente, a linguagem utilizada e o seu conteúdo semântico devem ser independentes do agente, sendo necessário a existência de uma linguagem comum, a capacidade de trocar conhecimento e uma forma de interpretar o conhecimento partilhado. Assim, é utilizada a \gls{acl} proposta pela \gls{fipa}.

			\medskip
			Deste modo, a troca de informação entre agentes exige mais do que um simples formato e linguagem de comunicação comum. Estas entidades têm de concordar num modelo conceptual da realidade, ou seja, unirem-se numa ontologia comum. A ontologia fornece o vocabulário de representação para o domínio em questão, garantindo assim a consistência e a compatibilidade da informação presente no sistema.

			\medskip
			Por fim, é necessário definir a plataforma de comunicação que, para este projeto, será o \gls{jade}. Esta framework facilita o desenvolvimento de Agentes Inteligentes em ambiente Java, suportando a coordenação entre agentes \gls{fipa} assim como fornecendo a implementação da linguagem de comunicação \gls{fipaacl}.

		\section{Áreas de aplicação}
			Atualmente, Agentes Inteligentes são utilizados em várias áreas da informática, principalmente em áreas onde existem aplicações distribuídas com processos "pier to pier". Deste modo, seguem de seguida alguns exemplos em diversas áreas da informática:

			\begin{itemize}
				\item Data Mining - Sistemas onde agentes conseguem extrair informação útil a partir de uma enorme quantidade de dados [\cite{seydim1999}] (p.e. internet). Este campo é atualmente o de maior crescimento devido à quantidade enorme de informação disponível;
				\item Gestão de redes - Aqui, são utilizados agentes que recebem e processam informação de estatísticas de redes de modo a otimizar e automatizar processos de encaminhamento, acesso e monitorização [\cite{cheikhrouhou}];
				\item Correio Eletrónico -  Agentes são empregues nesta área com o objetivo de dar prioridade a mensagens e à organização automática de correio eletrónico. Estas funções são facilitadas por meio de regras, podendo estas ser deduzidas a partir de padrões de comportamento observados nos utilizadores;
				\item Assistentes Pessoais - Atualmente, um assistente num qualquer site de suporte tem como tarefa perceber o problema do seu cliente e encontrar a solução em manuais. Este processo tem sido substituído por Agentes Inteligentes que, ao receberem uma descrição de um problema, procuram a solução numa base de dados e dão uma resposta consolidada;
				\item Assistentes de Compras - Estes Agentes processam estatísticas de utilização para recomendar aos clientes, individualmente, os produtos em que estes podem estar interessados de modo a aumentar o lucro das empresas;
				\item Jogos - Atualmente são utilizados Agentes para simular tarefas complexas que ofereçam desafios interessantes aos jogadores. Um exemplo recente é de um jogo chamado \textit{Star Citizen} onde são introduzidos agentes de forma a simular todo um ecossistema com rotinas diárias para cada personagem dentro do jogo. O objetivo é criar ciclos diários para cada agente com base na sua tarefa assim como diferentes reações a situações introduzidas pelos jogadores.
			\end{itemize}

		\section{Comunicação entre Agentes}
			\gls{fipa} é uma organização com o objetivo de promover normas padrão para o desenvolvimento de tecnologias de forma a facilitar a integração de agentes heterogéneos  em sistemas baseados em agentes de forma a garantir a interoperabilidade e a interação entre agentes. Os tipos de normas envolventes são a nível das aplicações, arquitetura abstrata, comunicação entre agentes, gestão de agentes e transporte de mensagens entre agentes. Um dos tipos mais importantes a definir adequadamente é na comunicação entre agentes no qual é necessário definir um tipo de linguagem na troca de mensagens entre agentes. A \gls{fipaacl} [\cite{poslad2000}] disponibiliza um \gls{acl} exatamente para adicionar contexto ao conteúdo dessas mensagens (protocolo) conseguindo assim que os agentes de sistemas heterogéneos comuniquem entre si.

		\section{Plataforma JADE}
			A framework \gls{jade} tem como objetivo auxiliar no desenvolvimento de aplicações baseadas em Agentes de acordo com as especificações \gls{fipa} para \gls{sma} Inteligentes. Assim, esta \textit{framework} oferece também uma arquitetura de comunicação flexível e eficiente para troca de mensagens tratando de filas de espera independentes para cada entidade. Esta arquitetura de comunicação foi implementada seguindo o modelo de comunicação \gls{fipa}, integrando componentes como protocolos de interação, \gls{acl}, ontologias, protocolos de transporte, entre outros.

			\medskip
			De modo a aplicar estas especificações, a \textit{framework} alia a eficiência à simplicidade na medida em que os agentes sao implementados individualmente por cada \textit{thread} permitindo assim a introdução de comportamentos cooperativos. Para além das ferramentas referidas, é também disponibilizada uma \gls{gui} para controlo e monitorização dos estados dos agentes, permitindo, por exemplo, parar e reiniciar os mesmos.

			\medskip
	 		Por fim, o \gls{jade} disponibiliza três agentes com papéis bastante específicos: o \textit{Dummy Agent}, o \textit{Sniffer Agent} e o \textit{Introspector Agent}. O primeiro é bastante útil pois permite inspeccionar a troca de mensagens entre os diferentes agentes assim como facilitar a validação de um agente antes da sua integração num \gls{sma}. O segundo, como o nome indica, permite seguir a troca de mensagens de um dado agente ou de um grupo de agentes, podendo assim ver todas as mensagens enviadas e recebidas. Finalmente, o terceiro permite controlar o ciclo de vida de um agente em execução e as suas mensagens, incluindo as mensagens na fila de espera de entrada como as na fila de espera de saída.

	% CHAPTER - Levantamento e Análise de Requisitos ---------------------
	\chapter{Levantamento e Análise de Requisitos}
		\section{Apresentação e Objetivo do Jogo}
			Os utilizadores controlam o movimento de uma célula num mapa que representa uma placa de Petri (material de laboratório). O objetivo é acumular o máximo de massa possível ao engolir células menores, isto tudo tendo em conta que existe a possibilidade de ser engolido por outras maiores. O nome Agar.io surge da substância ágar ou agarose, utilizado para a cultura de bactérias. De notar que esta substância é especialmente útil por manter-se sólida (na verdade com densidade de um gel firme) em temperaturas comummente empregadas para cultura de bactérias (37\degree C), temperatura ótima para o seu desenvolvimento.

		\section{Intervenientes do Sistema}
			\begin{itemize}
				\item Aglomerados de tamanho variável gerados aleatoriamente, que surgem como alimento para as células;
				\item Células - Corpos controlados pelos utilizadores;
				\item Vírus - Elementos estáticos com tamanho variável que se definem como um porto seguro para células que apresentam menor massa que este mesmo (local que podem trespassar ou mesmo abrigar-se de células maiores). Este elemento representa um obstáculo para corpos de tamanho maior, fazendo com que estes se dividam em várias parcelas no simples toque;
				\item Mapa - Grelha finita por onde os elementos têm a possibilidade de se movimentar. Esta será constituída e preenchida por todos os corpos referidos anteriormente.
			\end{itemize}

		\section{Comportamento e Poder de Decisão}
			É do nosso objetivo apresentar a implementação de uma aplicação de \gls{sma}, onde iremos aprofundar questões acerca do comportamento e relação de agentes neste tipo de ambiente e linguagens de comunicação exercidas entre eles, corroborando ainda a sua própria ontologia.

			\medskip
			Este sistema é um exemplo perfeito para demonstrar a eficácia na comunicação de agentes na procura de uma solução. Demonstramos um caso de competição, onde os agentes apresentam interesses próprios, a sua \textbf{sobrevivência}. Independentes desta condição, os agentes irão continuar a apresentar um certo nível de coordenação entre eles, nem que seja pela simples comunicação da posição onde se encontram no \textbf{mapa}, informar onde se encontra o "predador"\ de massa maior (caso tenha sido avistado) ou até mesmo informar a posição dos vírus ao longo do mapa (consoante o seu campo de visão), onde alguns intervenientes observarão isso como uma vantagem para eles próprios enquanto outros irão ver estes elementos como um perigo.

		\section{Redundâncias a Considerar}
			Tal como regido pelas regras originais do jogo, a célula teria a possibilidade de realizar a sua própria divisão de forma a criar um impulso temporário na sua velocidade e ainda a oportunidade de "partilhar"\ com outras células pequenas parcelas de si própria. Por razões consensuais, o grupo decidiu retirar ambos estes elementos.

			\medskip
			Outro ponto que considerámos retirar, pelas mesma razões, será o facto das células maiores se dividirem quando em contacto com um "vírus", um dos obstáculos inertes neste jogo. De forma a facilitar a implementação deste comportamento a nível da programação, consideramos apenas que o corpo perde metade da sua massa corporal, em vez de realizar a sua própria divisão.

			\medskip
			As razões pelas quais decidimos retirar estas funcionalidade, animações e comportamentos devem-se principalmente ao fator do tempo que temos para implementação deste projeto e pelo objetivo educacional deste trabalho, onde os pontos principais que temos para focar baseiam-se na construção de um \gls{sma} distributivo. Logo, é do nosso maior interesse focar-nos nestes último ponto, tentando ao máximo simplificar alguns elementos do problema, sem nunca negligenciar o objetivo do projeto.

		\section{Plano de Trabalhos} \label{work}
			Após a análise dos requisitos da aplicação, definimos o seguinte plano de trabalhos para a sua implementação:

			\begin{enumerate}
				\item Implementação JAVA da versão para um único jogador do jogo Agar.io;
				\item Tradução da implementação para um ambiente distribuído com vários intervenientes;
				\item Modulação dos agentes e comportamentos por integração da plataforma \gls{jade};
				\item Construção do protocolo de comunicação inter-agente segundo a norma \gls{fipaacl};
				\item Implementação de algoritmos de decisão. Escolhas a realizar consoante o campo de visão do agente e os dados obtidos com o apoio dos serviços existentes e comunicação com os outros agentes;
				\item Testes e simulação.
			\end{enumerate}

	% CHAPTER - Arquitetura do Sistema ---------------
	\chapter{Arquitetura do Sistema} \label{architecture}
		Para que o sistema seja concretizado foi realizado um modelo de dominio (figura \ref{model1}) que ajuda a identificar fácilmente as entidades/atributos e as ações/atribuições principais. A entidade Petri "contém"\  as entidades Aglomerado, Celula e Virus. Estas entidades têm "posicao"\  e "massa". A Célula também tem um "campo de visão"\  e consegue absorver as entidades Aglomerado e Célula. O Virus pode "proteger"\  a Célula ou "reduzir"\  a sua massa.

		\begin{figure}[h]
			\centering
			\includegraphics[scale=0.55]{Imagens/1-Modelo de Dominio do Sistema.png}
			\caption{Modelo de Domínio do Sistema}
			\label{model1}
		\end{figure}

		\section{Interação dos Agentes no Sistema}
			Encontram aqui presentes dois grupos distintos: o sistema em si e os agentes. Para que a experiência do jogo comece, deve ser gerado um Petri com virus e aglomerados colocados aleatóriamente pelo espaço. Preparado o ambiente, são inseridas as células controladas pelos agentes. A interação no ambiente é feita circulando de um lado para o outro absorvendo aglomerados até que células sejam detetadas no seu campo de visão. Quando detetado, é lhe dada a informação do tamanho. Se for suficientemente grande para ser uma ameaça, tenta fugir do seu campo de visão podendo ou não ser absorvido. Se for absorvido, é eliminado do Petri, se conseguir fugir ao campo de visão da célula, continua a circular. Caso a célula for suficientemente pequena para a absorver, vai tentar alcança-la até que consiga absorve-la. Caso esta saia do seu campo de visão continua a circular. Se a célula tiver um tamanho aproximado, ignora.  Durante estas ações poderão surgir virus no qual o agente poderá aproveitar para sua defesa contra ameaças ou poderão ser estas uma ameaça para a sua performance no ambiente. Todas estas ações poderão acontecer simultaneamente, tendo que o agente saber lidar com estas de forma a conseguir sobreviver no Petri. Esta interação encontra-se modelada na figura \ref{model2}.\\

			\begin{figure}[h]
				\centering
				\includegraphics[scale=0.65]{Imagens/2-Modelo de Interacao dos Agentes no Sistema.png}
				\caption{Modelo de Interação dos Agentes no Sistema}
				\label{model2}
			\end{figure}

	% CHAPTER - Implementação do Sistema --------------
	\chapter{Implementação do Sistema}
		Após término de uma primeira fase que integrou toda uma pesquisa e análise de temas como agentes inteligentes, sistemas multiagente distribuídos, protocolos de comunicação, \gls{fipaacl}, ferramentas (e.g \gls{jade}) que permitissem praticar todo este conhecimento e realizado todo um estudo dos requisitos sobre o tema que gerou este projeto (Jogos), chegámos a um ponto confortável em que nos sentimos preparados para a implementação da arquitetura especificada na secção \ref{architecture} deste documento.

		\medskip
		Tal como referido na secção \ref{work}, antes de partirmos para a integração de um sistema de agentes inteligentes é importante construir a base do nosso projeto. É fácil entender que este trabalho assenta no ideal do jogo \href{agar.io}{agar.io} e, como tal, foi necessário proceder a uma fase inicial em que implementámos o jogo com recurso à linguagem de programação orientada a objetos JAVA.

		\medskip
		A classe mais importante que permitiu "desenhar"\ todos estes elementos que iriam incorporar o mapa Petri do jogo (Células, Vírus e Aglomerados) denomina-se "Graphics2D"\ que se insere numa classe ainda maior denominada "java.awt", esta que tem como objetivo trabalhar sobre todos os elementos vísiveis que são utilizados para formar a "Janela do utilizador".

		\medskip
		A prática seguida para permitir apresentar aos olhos do utilizador todos os intervenientes deste mesmo sistema seguiu vários fundamentos de renderização que conseguimos encontrar na área de computação gráfica e que se baseiam funcionalmente no chamamento de um dado "método/função"\ tantas vezes, de seguida, quanto o sistema informático (computador) o permitir.

		\medskip
		O resultado deste mesmo método é traduzido como o frame, momento ou estado em que o Petri se encontra num dado instante temporal que poderá ser visível no "Panel"\ (Agent$\_$Controller ou Player$\_$Controller) que se encontra dentro do "Frame"\ (AgentScreen ou PlayerScreen) da janela de um "Basic$\_$Player"\ ou "Basic$\_$Agent".

		\medskip
		O sistema básico assim construído permitia a um utilizador controlar manualmente uma célula, por recurso do rato e do seu apontador, e com esta mesma realizar as funcões mínimas requisitas pelo jogo: iteração com os aglomerados ("comer"\ e aumentar de tamanho), iteração com os vírus (dividir a célula no toque ou não), iteração com os outros jogadores ("comer"\ e aumentar de tamanho ou "morrer", terminando o jogo) e realizar impulsos/saltos. Estes alicerces concederam assim a oportunidade de introduzir o objetivo \textit{core} deste projeto: integração de um \gls{sma} distribuido;

		\medskip
		Partindo da ideia que coloca este primeiro jogador, denominado "Basic$\_$Player", com acesso a todos os objetos existentes no jogo (jogadores, vírus e aglomerados) em tempo real, passamos para uma idealização em que este mesmo utilizador apenas teria acesso a uma parcela desta informação obtida através da introdução de um Agente que iria comunicar, por utilização de um protocolo especificado por nós, com um conjunto de outros Agentes (Serviços de Páginas Amarelas) disponibilizados por uma força maior, o "GameMaster".

		\medskip
		Este último apresenta-se como o interveniente principal que retém todos os dados de todos os objetos existentes no jogo e controla/comunica, através de vários serviços, quais os dados úteis que devem chegar a cada jogador em cada "\textit{tick}"\ (Tempo de espera existente entre um novo envio da informação útil proveniente de cada servico, num dado momento, para todos os jogadores).

		\medskip
		Este valor poderá ser introduzido/configurado por nós diretamente na janela do "GameMaster"\ e permite a sincronização das comunicações, este que resulta sempre do "framerate"\ (Velocidade/número de vezes com que a imagem é redesenhada em cada segundo, onde o valor default é igual a 60), sendo no final sempre igual a 1/framerate segundos. De notar que uma propriedade muito importante de cada jogador/célula é o fato deste apresentar o dito "campo de visão"\ e como tal, apenas poderá visualizar e ter acesso aos objetos que aí se encontram, sendo assim um fator muito importante a ter no conjunto de dados que lhe é fornecido. É importante reter também que cada Agente que se encontra do lado do jogador não só recebe esta informação útil em cada "tick"\ que passa, mas também envia ao mesmo tempo de volta para o "GameMaster"\ todas as alterações que ocorrem do seu lado, sejam elas o fato do jogador "comer"\ um aglomerado, "tocar"\ num vírus (que resulta no desaparecimento do mesmo vírus) ou "comer"\ outro jogador, de forma a manter atualizada e coerente a informação que se encontra do lado dos Agentes (Serviços de Páginas Amarelas) do "GameMaster".

		\medskip
		Com isto tudo em mente, foi-nos possível realizar o objetivo final de criar um agente inteligente ou "Basic$\_$Agent"\ que se comportasse da mesma forma que um "Basic$\_$Player", tendo em conta o princípio maior de que este é totalmente autónomo, não sendo "controlado manualmente"\ pelo próprio utilizador. Esta mesma funcionalidade foi-nos possível pela introdução de um algoritmo que decisão que, tal como o nome sugere, permite à célula decidir em cada frame ou momento qual a "direção"\ a seguir consoante todos os objetos que se encontram no seu campo de visão, sejam eles outros jogadores (Autónomos ou não), vírus ou aglomerados. Um ponto importante de frisar é o fato de cada célula ser representada por um "vetor"\ que contém sempre a posição e direção da mesma.

		\medskip
		Por fim, de forma a criar um ambiente interessante de estudo no comportamento desta "célula Agente"\ (Basic$\_$Agent) foi levantada a possibilidade de alterar as propriedades do Agente que iriam assim afetar o seu poder de decisão. Isto tudo seria assim possível com a introdução de vários tipos de agente: "Basic", "Eagle Eye", "Blind", "Chicken", "Panic"\ e "Stealth". Mais detalhes para cada um destes pontos aqui resumidos poderão ser consultados nas secções abaixo. Outros aspetos poderão ainda ser visíveis na forma de um diagrama da figura \ref{model10} deste documento, que apresenta o diagrama de todas as classes constituintes deste projeto.

		\section{Plataforma de Agentes}
			Tal como já foi referido na introdução deste último capítulo, o principal objetivo deste projeto baseia-se na implementação de um sistema multiagente distribuido num ambiente de jogos.
			Pelos seguintes diagramas é possível apercebermo-nos quais os elementos que irão interagir neste mesmo sistema: "GameMaster"\ (Controla os vários "serviços"\ disponibilizados aos jogadores) e
			os próprios jogadores que apresentam um Agente do seu lado ("Basic$\_$Agent"\ ou "Basic$\_$Player");

			\medskip
			A ferramenta que possibilitou a construção de toda esta estrutura é o JADE, intrumento que tivemos já a oportunidade de analisar com mais detalhe na secção 2.4 deste documento.
			O sistema de comunicações que daqui resultou irá assim permitir o "diálogo", a "troca de mensagens"\ entre estas entidades.

			\medskip
			Nesta plataforma, como poderá ser possível observar, encontra-se um conjunto de Agentes que prestam os chamados "serviços de páginas amarelas". A entidade principal que mantém a ordem sobre
			estes mesmos agentes e que, no fundo, desencadeia a criação de toda esta plataforma e mantém controlo (Criação e remoção) de todos os agentes que se encontram do lado dos jogadores
			denomina-se "GameMaster".

			\medskip
			Neste mesmo contexto, estes serviços têm como objetivo entregar, em cada "tick", toda a informação útil que se apresenta como sendo os objetos que se encontram dentro do "campo de visão"\ de cada jogador,
			sejam estes outros jogadores, vírus ou aglomerados.

			\medskip
			De notar que, como nos encontramos num ambiente de programação orientado a objetos, a palavra "objeto"\ poderá ser algo muito mais complexo do que uma simples mensagem de texto. Neste
			caso, cada "objeto"\ a transportar na linha de comunicação poderá representar, em alguns casos, uma estrutura que contém vários elementos: cor da célula, posição, tamanho,
			nome (No caso de ser outro jogador), etc.;

			\medskip
			Para facilitar a implementação do protocolo de comunicações e de alguma forma melhorar a estrutura e organização de todo este sistema de diálogo entre estas entidades foram criados três Agentes distintos,
			cada um com o objetivo de prestar um serviço que apresenta um poder de acesso e manuseamento de apenas um determinado conjunto de dados: Jogadores, vírus ou aglomerados.

			\medskip
			É fácil entender que com apenas estes elementos no sistema existiria apenas um "monólogo"\ entres os "serviços"\ e cada Agente que se encontra do lado de cada jogador.
			Sendo assim, foi preciso apresentar do lado do Agente de cada jogador algumas diretivas de comunicação que permitissem manter a coerência da informação transmitida e
			partilhada pelo resto dos intervenientes do sistema.

			\medskip
			O primeiro ponto acenta no fato de cada jogador, em cada "tick", ser obrigado a comunicar ao "serviço de jogadores"\ a sua última posição (x,y) no tabuleiro de jogo (Petri),
			esta que é afetada constantemente pelo próprio movimento da célula. O outro ponto é determinado pela necessidade de cada jogador ter de informar o respetivo "serviço"\ no momento em que
			"come"\ um jogador ou aglomerado e/ou "toca"\ num dado vírus de tamanho inferior a este mesmo (Este é o único caso na interação entre um jogador e um vírus em que surge a necessidade de comunicar qual
			o vírus em que o jogador "tocou", pois apenas neste exemplo é que ocorre o "desaparecimento"\ do dito vírus e o tamanho do jogador diminui para metade).

			\medskip
			Estas últimas diretivas irão assim permitir ao "GameMaster"\ manter o controlo e consistência deste "ecosistema"\ através da contínua atualização e informação que recebe por partes dos próprios jogadores,
			que permitem a este aperceber-se quando deve remover ou até mesmo adicionar novas entidades por utilização destes mesmos serviços.

			\medskip
			Entenda-se que um objetivo muito importante neste trabalho foi manter o equilíbrio e estabilidade do sistema criado em que basicamente em qualquer dado momento, consoante o número de jogadores existentes,
			deve-se manter constante o número de vírus e aglomerados, independetemente de existirem aglomerados a serem "comidos"\ pelos jogadores ou "vírus"\ a serem removidos quando
			algum jogador "toca"\ nestes. Resumindo, o "GameMaster"\ tem o dever de adicionar novas entidades (Aglomerados ou vírus) no Petri sempre que outras são removidas de forma a manter o desenrolar do jogo,
			pois se assim não fosse, existiria a possibilidade de num dado momento não existir, por exemplo, mais nenhum aglomerado para os jogadores poderem "comer"\ e ganhar mais pontos e aumentarem de tamanho,
			destruindo completamente o objetivo do jogo.

			\medskip
			Mais detalhes sobre o protocolo de comunicações utilizado neste sistema e informação sobre os intervenientes que se encontram dentro desta plataforma serão apresentados nas seguintes secções.

			\begin{figure}[h]
				\centering
				\includegraphics[scale=0.85]{Imagens/3-Arquitetura da Plataforma de Agentes.png}
				\caption{Arquitetura da Plataforma de Agentes}
				\label{model3}
			\end{figure}

			\begin{figure}
				\centering
				\begin{minipage}{.5\textwidth}
					\centering
					\includegraphics[width=.4\linewidth]{Imagens/4-Basic Agent.png}
					\captionof{figure}{Basic Agent}
					\label{model5}
				\end{minipage}%
				\begin{minipage}{.5\textwidth}
					\centering
					\includegraphics[width=.4\linewidth]{Imagens/5-Basic Player.png}
					\captionof{figure}{Basic Player}
					\label{model6}
				\end{minipage}
			\end{figure}

		\section{Tipos de Agente Existentes e Poder de Decisão}
			Neste sistema é possível encontrar do lado do jogador um dos seguintes tipos de Agente: "Basic$\_$Agent"\ ou "Basic$\_$Player";

			\medskip
			Estes apenas diferem um do outro pelo fato de um apresentar a possibilidade de ser controlado manualmente por parte de um utilizador por recurso ao rato do computador
			e o seu apontador (Basic$\_$Player) e o outro apresentar características de um verdadeiro Agente "Inteligente"\ pela introdução de um algoritmo de decisão que permite o
			controlo autónomo da própria entidade (Basic$\_$Agent).

			\medskip
			Note-se que, no momento em que o "Basic$\_$Agent"\ necessita de calcular qual a próxima posição a ocupar, é utilizado, tal como já foi referido, um algoritmo de decisão
			que rege-se por várias cláusulas "if-then"\ e vários níveis de prioridade, estas que surgem dos vários elementos/objetos que poderão encontrar-se dentro do campo de visão do jogador.
			Para melhor compreender o funcionamento deste algoritmo desenvolvido pelo grupo, encontra-se em anexo a este documento o "pseudo-código"\ correspondente para uma melhor compreensão.

			\medskip
			De seguida apresentamos algumas propriedades dos diferentes tipos de comportamento que cada um destes agentes Agentes pode apresentar no tabuleiro de jogo:

			\subsection{Basic Agent}

				\begin{itemize}
					\item \textit{Basic} Tal como o nome sugere, este comportamento apresenta os objetivos básicos de "sobrevivência"\ no jogo desenvolvido, isto no que toca ao poder de decisão que determina
					a nova posição/direção para onde a célula deve-se deslocar consoante as "váriáveis do ambiente", os objetos que poderão encontrar-se dentro do seu campo de visão (figura \ref{model6});
					\item \textit{Eagle Eye} - Apresenta um campo de visão superior ao padrão estabelecido (2x maior);
					\item \textit{Blind} - Apresenta um campo de visão inferior ao padrão estabelecido (2x menor);
					\item \textit{Chicken} - No momento em que um jogador de tamanho superior entra no seu campo, este inverte a sua direção e realiza um impulso (figura \ref{model7});
					\item \textit{Panic} - Assim que avista um jogador de tamanho superior, o seu poder de decisão demonstra prioridade em bloquear durante um certo período definido (Valor padrão de 0.5 segundos),
					inverter a sua direção e retomar o seu movimento anterior (figura \ref{model8});
					\item \textit{Stealth} - Memoriza a posição dos vírus que entram no seu campo de visão durante o seu ciclo de vida, estratégia vantajosa quando um jogador de tamanho superior é avistado pelo mesmo (figura \ref{model9});
				\end{itemize}

			\subsection{Basic Player}
				Apresenta propriedades semelhantes a um "Basic$\_$Agent"\ do tipo "Eagle Eye"\ que apresenta um campo de visão duas vezes superior ao valor padrão estabelecido;
				Como já foi referido, este não apresenta qualquer poder de decisão autónoma, pois é inteiramente controlado por um utilizador;

				\medskip
				Uma funcionalidade muito interessante que foi adicionada e que surgiu naturalmente no desenvolver deste projeto foi permitir a um utilizador
				alternar a existência ou não do cálculo automático da próxima posição a ocupar, ao qual denominámos "Auto-Mode". Esta funcionalidade surgiu do simples fato de um "Basic$\_$Player"
				apresentar na realidade as mesmas propriedades que um "Basic$\_$Agent"\ mas apenas diferir deste pelo simples fato de um "seguir"\ o apontador do rato e saber logo qual a sua nova direção e
				o outro ter que calcular a sua direção consoante várias váriáveis ambiente;

		\section{Serviços de Páginas Amarelas}
			Tal como já foi indicado nesta secção, o "GameMaster"\ disponibiliza um conjunto de Agentes que prestam "serviços"\ e permitem transmitir para todos os jogadores toda a informação útil que permitem aos
			próprios visualizar quais os objetos que se encontram dentro do seu campo de visão e ao mesmo tempo recebem dos jogadores informação vital que permite a consistência, veracidade e constante atualização
			do "banco de dados", este que armazena toda a informação de todos os objetos contituintes do tabuleiro de jogo e se encontra do lado do "GameMaster".

			De seguida listamos os vários comportamentos que cada um destes importantes Agentes apresenta para permitir o funcionamento e objetivo core do sistema:

			\subsection{Serviço de Jogadores}
				\begin{itemize}
					\item Envia para todos os Agentes uma lista dos jogadores que se encontram dentro do seu campo de visão, de forma periódica (Tick);
					\item Envia para todos os Agentes do tipo “Basic$\_$Player” a lista atualizada dos top 10 jogadores que se encontram em liderança (Tick);
					\item Remover player – Recebe o "nome"\ do jogador a remover, atualiza o tabuleiro de jogo e envia uma notificação a esse mesmo agente indicando que o seu jogo terminou (Cyclic);
					\item Atualizar estado do player – Recebe periodicamente o estado de todos os jogadores que se encontram no tabuleiro de forma a manter a consistência do tabuleiro de jogo (Cyclic).
				\end{itemize}

			\subsection{Serviço de Vírus}
				\begin{itemize}
					\item Enviar vírus próximos – Envia para todos os agentes uma lista dos virus que se encontram dentro do seu campo de visão, de forma periódica (Tick);
					\item Remover vírus – Recebe o "id"\ do vírus a remover e atualiza o tabuleiro de jogo (Cyclic).
				\end{itemize}

			\subsection{Serviço de Aglomerados}
				\begin{itemize}
					\item Enviar aglomerados próximos – Envia para todos os agentes uma lista dos aglomerados que se encontram dentro do seu campo de visão, de forma periódica (Tick);
					\item Remover aglomerado – Recebe o "id"\ do aglomerado a remover e atualiza o tabuleiro de jogo (Cyclic).
				\end{itemize}

		\section{Protocolo de Comunicações}
			\medskip
			Por fim, apresentamos um maior detalhe sobre o protocolo de comunicações já discutido e desenvolvido de forma a permitir estruturar o diálogo existente entre todos os intervenientes do jogo
			desenvolvido para este projeto.

			\medskip
			Temos agora a possibilidade de descobrir e entender qual a informação e "identificador"\ utilizado no pacote de dados que é enviado em cada comportamento pelos vários agentes existentes no sistema,
			sejam eles os Agentes que se encontram do lado do "GameMaster"\ e que prestam os vários "serviços"\ já indicados ou os Agentes que se encontram do lado do próprio jogador, seja ele o "Basic$\_$Agent"
			ou o "Basic$\_$Player".

			\medskip
			De notar que a classe JAVA encarregue de transmitir estas mensagens segue as especificações apresentadas pela FIPA ACL, existente por padrão neste ambiente quando utilizamos o JADE.

			\medskip
			Esta classe mostrou-se muito útil pois permite-nos, juntamente com a mensagem, indicar qual o "id da conversa". Esta propriedade muito simples revelou a sua grande importância pois permitiu-nos,
			para cada mensagem "trocada"\ entre os agentes, indicar a "tag", a categoria, o tipo ou grupo de mensagens a que esta pertence.
			Neste contexto, o poder desta propriedade permitiu aumentar a eficiência na distribuição e identificação de mensagens enviadas/recebidas por cada Agente.

			\medskip
			De seguida apresentamos a lista dos diferentes tipos de pacote existentes no protocolo de comunicações desenvolvido, este que possibilitou a troca de mensagens entre os diferentes Agentes do sistema,
			consoante os seus vários comportamentos:

			\subsection{Serviço de Jogadores}
				\begin{table}[h]
					\centering
					\begin{tabular}{|c|c|c|}
						\hline
						\textbf{ID} & \textbf{DESCRIÇÃO} 							  & \textbf{SOURCE -> DESTINY} \\\hline
						31          & Lista jogadores próximos - (NearPlayers)        & SV -> A \\\hline
						32 			& Remove jogador - (String)                       & A -> SV \\\hline
						33 			& Remove jogador                                  & SV -> A \\\hline
						34			& Atualiza estado de um jogador - (SimplePlayer)  & A -> SV \\\hline
						35 			& Lista jogadores na liderança - (LeadPlayers)    & SV -> A \\\hline
					\end{tabular}
					\caption{Comunicação dos Serviço de Jogadores}
					\label{table1}
				\end{table}

			\subsection{Serviço de Vírus}
				\begin{table}[H]
					\centering
					\begin{tabular}{|c|c|c|}
						\hline
						\textbf{ID} & \textbf{DESCRIÇÃO} 							  & \textbf{SOURCE -> DESTINY} \\\hline
						21 			& Lista vírus próximos - (NearVirus) 			  & SV -> A \\\hline
						22 			& Remove vírus - (String) 						  & A -> SV \\\hline
					\end{tabular}
					\caption{Comunicação dos Serviço de Vírus}
					\label{table2}
				\end{table}

			\subsection{Serviço de Aglomerados}
				\begin{table}[h]
					\centering
					\begin{tabular}{|c|c|c|}
						\hline
						\textbf{ID} & \textbf{DESCRIÇÃO} 							  & \textbf{SOURCE -> DESTINY} \\\hline
						11 			& Lista aglomerados próximos - (NearAglomerados)  & SV -> A \\\hline
						12 			& Remove aglomerado - (String) 					  & A -> SV \\\hline
					\end{tabular}
					\caption{Comunicação dos Serviço de Aglomerados}
					\label{table3}
				\end{table}

			\subsection{Eventos do GuiAgent}
				\begin{table}[h]
					\centering
					\begin{tabular}{|c|c|c|}
						\hline
						\textbf{ID} & \textbf{DESCRIÇÃO} 							  & \textbf{SOURCE -> DESTINY} \\\hline
						1 			& Remover jogador - (32, String) 				  & A -> SV \\\hline
						2 			& Remover vírus - (22, String) 					  & A -> SV \\\hline
						3 			& Remove aglomerado - (12, String) 				  & A -> SV \\\hline
					\end{tabular}
					\caption{Comunicação dos Eventos do GuiAgent}
					\label{table4}
				\end{table}

	% CHAPTER - Conclusões e Trabalho Futuro --------------
	\chapter{Conclusões}
		De facto, agentes inteligentes é uma área a investigar, pois apresenta muito potencial no que toca a automizar e dinamizar os programas e sistemas utilizados hoje em dia. Bem explorados, os agentes poderão formar sistemas multiagentes capazes de resolver problemas e integrar em qualquer sistema. É com isto que após uma pesquisa sobre o tema de agentes inteligentes e sistemas multiagentes, é para nós possível criar um sistema que permitiu explorar as capacidades dos agentes em ambientes de jogos, tema escolhido inicialmente por nós para esta investigação. Seguimos assim as normas da \gls{fipaacl} e implementámos o sistema de agentes tal como descrito, sempre com base no jogo \href{agar.io}{agar.io}, tal como foi especificado e estruturado por nós. No fim, conseguimos enriquecer e promover a implementação de sistemas multiagentes em jogos.

	\bookmarksetup{startatroot} % Ends last part.
	\addtocontents{toc}{\bigskip} % Making the table of contents look good.
	%\cleardoublepage

	%- Bibliography (needs bibtex) -%
	\bibliography{Relatorio}

	% Index of terms (needs  makeindex) -------------
	\printindex


	% APPENDIX --------------------------------------
	\umappendix{Apêndice}
		\chapter{Diagramas} \label{diagrams}
			\begin{figure}[h]
				\centering
				\includegraphics[scale=0.8]{Imagens/10-Diagrama de Classes do Sistema.png}
				\caption{Diagrama de Classes do Sistema}
				\label{model10}
			\end{figure}

			\begin{figure}[h]
				\centering
				\includegraphics[scale=0.8]{Imagens/6-Poder de Decisao - Basic .png}
				\caption{Poder de Decisão - Basic}
				\label{model6}
			\end{figure}

			\begin{figure}[h]
				\centering
				\includegraphics[scale=0.7]{Imagens/7-Poder de Decisao - Chicken.png}
				\caption{Poder de Decisão - Chicken}
				\label{model7}
			\end{figure}

			\begin{figure}[h]
				\centering
				\includegraphics[scale=0.7]{Imagens/8-Poder de Decisao - Panic.png}
				\caption{Poder de Decisão - Panic}
				\label{model8}
			\end{figure}

			\begin{figure}[h]
				\centering
				\includegraphics[scale=0.7]{Imagens/9-Poder de Decisao - Stealth.png}
				\caption{Poder de Decisão - Stealth}
				\label{model9}
			\end{figure}

		\chapter{Algoritmo de Decisão}
			\begin{spverbatim}
// Verify if there's any nearest bigger and/or smaller player
// Verify if there's any nearest bigger and/or smaller virus

if (Player's Agent is of type "Stealth") {
    if (There's a virus that's bigger than the current player and it's on sight - IT'S SAFE!) {
        // Save that virus position for future use when calculating the nearest "bush" (Nearest virus bigger than the size of the current player)
    }

    // Calculate nearest "bush" where it's possible to hide
}

if (There's a player that's bigger than the current player and it's on sight! - DANGER!) {
    if (There's a virus that's bigger than the current player and it's on sight - IT'S SAFE!) {
        // Hide in that virus
    }
    else {
        if (Player's Agent is of type "Stealth") {
            if (Player knows of the existence of a nearest "bush" - SAFE HOUSE!) {
                // Go directly to that virus to hide
            }
            else {
                // Keep a safe distance from the nearest player that's bigger than the current player
            }
        }

        if (Player's Agent is of type "Chicken") {
            // Invert current player moving direction and make a jump/impulse (Current player loses mass and becomes smaller too!)
        }

        if (Player's Agent is of type "Panic") {
            // Freezes for some time before allowing the current player to move to the next calculated position
        }
    }
}
else {
    if (There's a player that's smaller than the current player and it's on sight! - FOOD!) {
        if (There's a virus that's smaller than the current player and it's on sight - DANGER!) {
            // Keep a safe distance from that virus
        }

        // Follow player and check if its worth to jump or not by calculating the gain and lost from jumping!
    }
    else {
        // Calculate nearest aglomerado

        if (There's an "aglomerado" on sight! - FOOD!) {
            // Catch aglomerado
        }
        else {
            // Nothing on sight, slightly change current player's direction angle
        }
    }
}

// Verify and update position if valid
			\end{spverbatim}

	% Back Cover -------------------------------------------
	% \umbackcover{
	% 	NB: place here information about funding, FCT project, etc in which the work is framed. Leave empty otherwise.
	% }

\end{document}
